---
title: 반복측정 분산분석(Repeated Measures ANOVA)
sidebar:
  nav: docs-ko
aside:
  toc: true
key: 20211102
tags: 통계학
---

이 포스팅은 Primer of Biostatistics, S. Glantz, 7판을 참고하여 작성하였습니다.

# Prerequisites

# Temporary title

$$SS_{tot} = \sum_{t}\sum_{s}(X_{ts}-\bar{X})^2$$

Let 

$$a_{ts} = X_{ts} - \bar{S_s}$$

where 

$$\bar{S_s} = \frac{1}{m}\sum_{t}X_{ts}$$

and

$$b_s = \bar{S_s}-\bar{X}$$

then,

$$X_{ts}-\bar{X} = X_{ts}-\bar{S_s} + \bar{S_s} - \bar{X}$$

$$=a_{ts}+b_s$$

We can figure out that...

$$\sum_{t}a_{ts}=\sum_t\left(X_{ts}-\bar{S_s}\right)$$

$$=\left(\sum_{t}X_{ts}\right)-m\bar{S_s}$$

$$=\sum_{t}X_{ts}-m\cdot\frac{1}{m}\sum_{t}X_{ts} = 0$$

Hence,

$$SS_{tot}=\sum_{t}\sum_{s}(X_{ts}-\bar{X})^2$$

$$=\sum_{t}\sum_{s}\left(a_{ts}+b_s\right)^2$$

$$=\sum_{t}\sum_{s}\left(a_{ts}^2+b_s^2+2a_{ts}b_s\right)$$

$$=\sum_{t}\sum_{s}\left(a_{ts}^2\right)+\sum_{t}\sum_{s}\left(b_s^2\right)+2\sum_{s}\left(b_s\left(\sum_{t}a_{ts}\right)\right)$$

식 ()~()에서 본 것 처럼 $\sum_t a_{ts}=0$과 같다. 따라서,

$$\Rightarrow \sum_{t}\sum_{s}\left(a_{ts}^2\right)+\sum_{t}\sum_{s}\left(b_s^2\right)+2\sum_{s}\left(b_s\left(0\right)\right)$$

$$=\sum_{t}\sum_{s}\left(a_{ts}^2\right)+\sum_{t}\sum_{s}\left(b_s^2\right)$$

$a_{ts}$와 $b_{s}$의 정의를 이용해 식을 다시 써주면,

$$\Rightarrow \sum_{t}\sum_{s}\left(X_{ts}-\bar{S}_s\right)^2+\sum_{t}\sum_{s}\left(\bar{S}_s-\bar{X}\right)^2$$

와 같다. 이 식에서 좌측에 있는 값이 $SS_{wit\cdot subj}$$이고 우측에 있는 값이 $SS_{bet\cdot subj}$가 된다.

# 참고문헌

* Primer of biostatistics, 7th ed., S. Glantz / Ch. 9 Experiments when each subject receives more than one treatment
* Statistical principles in experimental Design, 1st ed., B. J. Winer / Ch. 4 Single-factor experiments having repeated measures on the same elements